\documentclass[UTF8]{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{warpcol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{rotating}
\usepackage{colortbl}

\title{表格}
\author{Xmp}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\setcounter{tocdepth}{7}
\tableofcontents

\begin{abstract}
	制作表格的简单步骤。
\end{abstract}

\section{简单表格}
tabular环境提供了最简单的表格功能。它用 \textbackslash hline 命令表示横线，|表示竖线；用 \& 来分列，用 \textbackslash \textbackslash 来换行；每列可以采用居中、居左、居右等横向对齐方式，分别用 l、c、r 来表示。

\begin{tabular}{|l |c|r|}
	\hline
	操作系统 & 发行版 & 编辑器 \\
	\hline
	Windows & MikTex & TexMakerX \\
	\hline
	Unix/Linux & teTex & Kile \\
	\hline
	Mac OS & MacTex & TexShop \\
	\hline
\end{tabular}

表格简化为科技文献中常用的三线表。下面例子中的三条横线一样粗细，如果嫌它不够美观，可以使用booktabs宏包。三条横线就分别用\textbackslash toprule、\textbackslash midrule、\textbackslash bottomrule等命令表示。改进后的表格见下面。
\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lll}
	\toprule
	操作系统 & 发行版 & 编辑器 \\	
	\midrule
	Windows & MikTex & TexMakerX \\
	Unix/Linux & teTex & Kile \\
	Mac OS & MacTex & TexShop \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

tabular 环境中的行可以采用居顶、居中、居底等纵向对齐方式，分别用 t、c、b 来表示，缺省的是居中对齐。列之间的分隔符也可以改用其他符号，比如用 || 来画双竖线。

\lstset
{
	numbers=left, 
	numberstyle= \tiny, 
	keywordstyle= \color{ blue!70},
	commentstyle= \color{red!50!green!50!blue!50}, 
	frame=shadowbox, % 阴影效果
	rulesepcolor= \color{ red!20!green!20!blue!20} ,
	escapeinside=``, % 英文分号中可写入中文
	xleftmargin=2em,xrightmargin=2em, aboveskip=1em,
	framexleftmargin=2em
}
\begin{lstlisting}
语法：[纵向对齐]{横向对齐和分隔符}
\end{lstlisting}


\section{宽度控制}
有时我们需要控制某列的宽度，可以将其对齐方式参数从 l、c、r 改为p{宽度}。这时纵向对齐方式是居顶，t、c、b 等参数失效。
\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{p{80pt}p{80pt}p{80pt}}
	\toprule
	操作系统 & 发行版 & 编辑器 \\	
	\midrule
	Windows & MikTex & TexMakerX \\
	Unix/Linux & teTex & Kile \\
	Mac OS & MacTex & TexShop \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

使用宽度控制参数之后，表格内容缺省居左对齐。我们可以用列前置命令 >\{\} 配合 \textbackslash centering、\textbackslash raggedleft命令来把横向对齐方式改成居中或居右。列前置命令仅对紧邻其后的一列有效，其语法如下：
\begin{lstlisting}
	语法：>{命令}列参数
\end{lstlisting}
%\begin{table}[htbp]
%	\centering
%	\begin{tabular}{p{80pt}>{\centering}p{80pt}p{80pt}}
%		\toprule
%		操作系统 & 发行版 & 编辑器 \\	
%		\midrule
%		Windows & MikTex & TexMakerX \\
%		Unix/Linux & teTex & Kile \\
%		Mac OS & MacTex & TexShop \\
%		\bottomrule
%	\end{tabular}
%\end{table}

若要控制整个表格的宽度，可以使用 tabularx  的同名环境，其语法如下，其中X参数表示某列可以折行。
\begin{lstlisting}
语法：{表格宽度}{横向对齐、分隔符、折行}
\end{lstlisting}
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabularx}{350pt}{lXlX}
	\toprule
	李白 & 平林漠漠烟如织，寒山一带伤心碧。暝色入高楼，有人楼上愁。
	玉阶空伫立，宿鸟归飞急。何处是归程，长亭更短亭。&
	泰戈尔 & 夏天的飞鸟，飞到我的窗前唱歌，又飞去了。
	秋天的黄叶，它们没有什么可唱，只叹息一声，飞落在那里。\\
	\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

如果想把纵向对齐方式改为居中和居底，可以使用array宏包，它提供了另两个对齐方式参数：m\{宽度\}、b\{宽度\}。

\section{跨行跨列}
有时表格某单元格需要横跨几列，我们可以使用\textbackslash multicolumn命令，同时使用booktabs宏包的\textbackslash cmidrule 命令来画横跨几列的横线。它们的语法如下：
\begin{lstlisting}
语法：\multicolumn{横跨列数}{对齐方式}{内容}
语法：\cmidrule{起始列-结束列}
\end{lstlisting}
\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lll}
	\toprule
	& \multicolumn{2}{c}{常用工具} \\
	\cmidrule{2-3}
	操作系统 & 发行版 & 编辑器 \\	
	\midrule
	Windows & MikTex & TexMakerX \\
	Unix/Linux & teTex & Kile \\
	Mac OS & MacTex & TexShop \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

跨行表格可以使用 multirow 宏包的\textbackslash multirow 命令，其语法如下，
\begin{lstlisting}
语法：\multirow{竖跨行数}{宽度}{内容}
\end{lstlisting}
\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lllc}
	\toprule
	操作系统 & 发行版 & 编辑器 &用户体验\\	
	\midrule
	Windows & MikTex & TexMakerX &
	\multirow{3}{*}{\centering text}\\
	Unix/Linux & teTex & Kile \\
	Mac OS & MacTex & TexShop \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\section{数字表格}
当表格中包含大量数字时，手工调整小数点和数位的对齐很麻烦，这时可以使用warpcol宏包。它为 tabular 环境提供了一个列对齐参数 P，其语法如下，其 m和 n 分别是小数点前后的位数，数字前的负号可选。
\begin{lstlisting}
语法：P{-m.n}
\end{lstlisting}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{P{2.5}P{-2.5}}
	\toprule
	\multicolumn{1}{c}{数学常数} &
	multicolumn{1}{c}{物理常数} \\
	\midrule
	3.14159 & 2.99792 \\
	27.18281 & -17.58819 \\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
使用 multicolumn 命令是为了保护表头，防止它们被 P 参数误伤。把跨列命令的列数设为1是设置单元格格式的一种常用方法。


\section{长表格}
使用longtable宏包。步骤如下：\\
1. 首先用 longtable 环境取代 tabular 环境；\\
2. 然后在表格开始部分定义每页页首出现的通用表头，表头最后一行末
尾不用 \textbackslash \textbackslash 换行，而是加一个 \textbackslash endhead 命令；\\
3. 接着定义首页表头 (如果它和通用表头不同的话) ，同样地最后一行用\textbackslash endfirsthead 命令结尾；\\
4. 然后是以 \textbackslash endfoot 命令结尾的通用表尾；\\
5. 然后是以 \textbackslash endlastfoot 命令结尾的末页表尾 (如果它和通用表尾不同的话) ；\\
6. 最后是表格的具体内容。\\
这\\里\\加\\些\\东西，以便跨页。

\begin{longtable}{ll}
	\multicolumn{2}{r}{接上页} \\
	\toprule
	作者 & 作品 \\
	\midrule
	\endhead
\caption{长表格}\\
	\toprule
	作者 & 作品 \\
	\midrule
	\endfirsthead
	\bottomrule
	\multicolumn{2}{r}{接下页\dots}\\
	\endfoot
	\bottomrule
	\endlastfoot
	白居易 & 汉皇重色思倾国，御宇多年求不得。\\
	 & 杨家有女初长成，养在深闺人未识。\\
	& 天生丽质难自弃，一朝选在君王侧。\\
	 & 回眸一笑百媚生，六宫粉黛无颜色。\\
	& 春寒赐浴华清池，温泉水滑洗凝脂。\\
	 & 侍儿扶起娇无力，始是新承恩泽时。\\
	& 云鬓花颜金步摇，芙蓉帐暖度春宵。\\
	 & 春宵苦短日高起，从此君王不早朝。\\
	& 承欢侍宴无闲暇，春从春游夜专夜。\\
	 & 后宫佳丽三千人，三千宠爱在一身。\\
	& 金屋妆成娇侍夜，玉楼宴罢醉和春。\\
	 & 姊妹弟兄皆列土，可怜光彩生门户。\\
	& 遂令天下父母心，不重生男重生女。\\
	 & 骊宫高处入青云，仙乐风飘处处闻。\\
	& 缓歌慢舞凝丝竹，尽日君王看不足。\\
	 & 渔阳鼙鼓动地来，惊破霓裳羽衣曲。\\
	& 九重城阙烟尘生，千乘万骑西南行。\\
	 & 翠华摇摇行复止，西出都门百余里。\\
	& 六军不发无奈何，宛转蛾眉马前死。\\
	 & 花钿委地无人收，翠翅金雀玉搔头。\\
	& 君王掩面救不得，回看血泪相和流。\\
	 & 黄埃散漫风萧索，云栈萦纡登剑阁。\\
	& 峨嵋山下少人行，旌旗无光日色薄。\\
	 & 蜀江水碧蜀山青，圣主朝朝暮暮情。\\
	& 行宫见月伤心色，夜雨闻铃断肠声。\\
\end{longtable}


\section{宽表格}
使用rotating宏包，用sidewaystable环境代替table环境即可。
\begin{sidewaystable}
	\caption{主流英文词典}
	\label{tab:dict}
	\centering
	\begin{tabularx}{550pt}{Xllcrrr}
		 \toprule
		Title & Abbr & Publisher & Year & Pages & Entries &
		Price \\
		 \midrule
		Oxford English Dict, 2nd Ed & OED & Oxford Univ
	& 1989 & 21,728 & 616,500 & 995 \\
		\midrule
		 Shorter Oxford English Dict, 7th Ed & SOED & Oxford
		Univ
		& 2007 & 3,888 & 600,000 & 175 \\
		 New Oxford Dict of English, 2nd & NODE & Oxford Univ
		& 2005 & 2,112 & 355,000 & 68 \\
		 Webster's Third New International Dict & W3 & Merriam-
		Webster
		& 1961 & 2,816 & 476,000 & 129 \\
		 American Heritage Dict, 4th Ed & AHD & Houghton
		Mifflin
		& 2000 & 2,112 & 90,000 & 60 \\
		 Random House Webster's Unabridged Dict, 2nd Ed &
		Random & Random House
		& 2005 & 2,256 & 315,000 & 69 \\
		 \midrule
		Concise Oxford Dict, 11th Ed & COD & Oxford Univ
		 & 2006 & 1,728 & 240,000 & \\
		Chambers Dict, 10th Ed & Chambers & Chambers Harrap
		 & 2006 & 1,872 & & 50 \\
		Collins English Dict, 9th Ed & Collins & HarperCollins
		 & 2007 & 1,888 & & 67 \\
		Longman Dict of Contemporary English, 4th Ed & Longman
		& Longman
		 & 2005 & & 207,000 & 71 \\
		Merriam-Webster's Collegiate Dict, 11th Ed & & Merriam
		-Webster
		 & 2003 & 1,664 & 225,000 & 26 \\
		American Heritage College Dict, 4th Ed & & Houghton
		Mifflin
		 & 2007 & 1,664 & & 26 \\
		Random House Webster's College Dict & & Random House
		 & 2005 & 1,632 & & 26 \\
		Webster's New World College Dict, 4th Ed & & John
		Wiley \& Sons
		& 2004 & 1,744 & 160,000 & 26 \\
		\bottomrule
		\end{tabularx}
\end{sidewaystable}

\section{彩色表格}
使用colortbl宏包，它提供
的 \textbackslash columncolor、\textbackslash rowcolor、\textbackslash cellcolor 命令可以分别设置列、行、单元格的颜色。这三个命令的基本语法相似：
\begin{lstlisting}
语法：{颜色}
\end{lstlisting}
\textbackslash columncolor需要放到列前置命令里，rowcolor、\textbackslash cellcolor 分别放到行、单元格之前。colortbl 宏包可以使用 xcolor 宏包的色彩模型；两者同时，前者不能直接加载，需要通过后者的选项 table 来加载。三个命令同时使用时，它们的优先顺序为：单元格、行、列。	
\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption{colortable}
	\begin{tabular}{l>{\columncolor{yellow}}ll}
		\rowcolor{red}操作系统 & 发行版 & 编辑器 \\
		Windows & MikTeX & TexMakerX \\
		\rowcolor{green}Unix/Linux & \cellcolor{red}teTeX
			& Kile \\
		Mac OS & MacTeX & TeXShop \\
		\rowcolor{blue}通用 & TeX Live & TeXworks \\
	\end{tabular}
\end{table}

xcolor宏包的rowcolors 命令 (需要 colortbl 宏包的支持) 可以分别设置奇偶行的颜色。该命令语法如下：
\begin{lstlisting}
	语法：{起始行}{奇数行颜色}{偶数行颜色}
\end{lstlisting}
下面代码第 14 行的 \textbackslash hiderowcolors 命令是用来暂停显示前面设置的奇偶行颜色，否则后面的其他表格会继续显示颜色。另一个命令\textbackslash showrowcolors 可以用来重新激活奇偶行颜色设置。
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{colorless}
	\rowcolors{1}{white}{red}
	\begin{tabular}{lll}
		\hline
		操作系统 & 发行版 & 编辑器 \\
		Windows & MikTeX & TexMakerX \\
		Unix/Linux & teTeX & Kile \\
		Mac OS & MacTeX & TeXShop \\
		 通用 & TeX Live & TeXworks \\
		\hline
		\hiderowcolors
	\end{tabular}
\end{table}
	
\end{document}